# 编译原理之消除算术表达式文法的左递归

现在给定如下算术表达式文法：

```
expr -> expr + term     
      | expr - term     
      | term            
                        
term -> term * factor   
      | term / factor   
      | factor          
                        
factor -> ( expr )      
        | number        
        | id            
```

很明显，上诉文法中，`expr` 和 `term` 都有左递归。

为了消除上诉文法的左递归，可以将插入新的非终结符号，转换为右递归。

先假定有如下产生式（α 和 β 是不以 A 开头的终结符号/非终结符号）：

```
A -> A α | β
```

因为 `A -> β`，所以有 `A -> β ε`

因为 `A -> β` 以及 `A -> A α` ，所以有 `A -> β α`

又因为 `A -> β ε` 和 `A -> β α`。

所以有 `A -> β (α | ε)`

让 `R -> α | ε`，既有 `R -> αR | ε`

最终文法如下：

```
A -> β R
R -> αR | ε
```

让我们回到具体的算术表达式的文法上：

```
expr -> expr + term
      | expr - term
      | term
```

因为 `expr -> term`，所以又 `expr -> term ε`

因为 `expr -> term` 以及 `expr -> expr  + term` ，所以有 `expr -> term  + term`

又因为 `expr -> term ε` 和 `expr -> term  + term`。

所以有 `expr -> term ( + term | ε)`

让 `R -> + term | ε`，既有 `R -> + term R | ε`

得出文法如下：

```
expr -> term R

R    -> + term
      | - term
      | ε
```

更加详细的消除左递归可以看看龙书。

下面给出本文给定算术表达式消除左递归后的文法：

```
expr     -> term trest

trest    -> + term
          | - term
          | ε

term     -> factor frest

frest    -> * factor
          | / factor
          | ε

factor   -> NUMBER
          | ( expr )
```
